---
slug: prilozhenie-1-1
title: Приложение 1.1
group: lisa
parent: udobnoe-gorodskoe-prostranstvo
background: "#84BBE8"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 1.1 – УДОБНОЕ ГОРОДСКОЕ ПРОСТРАНСТВО</RunningHeader>

## Почему такая цель?

</Hero>

<Content>

«Хороший город похож на хороший праздник: вы задержитесь там дольше, чем изначально планировали», — сказал архитектор Ян Гейл, один из пионеров и сторонников создания благоприятного для человека городского пространства. Хороший город построен для того, чтобы люди могли использовать его множеством разных способов. Хорошее городское пространство помогает избежать конфликтов между его пользователями, снизить стресс и одиночество и повысить уровень креативности населения. В результате всего этого улучшается жизнь городских жителей. Хорошее городское пространство создается не только для текущих нужд, но и должно может быть легко трансформируемо.

Цель «Удобного городского пространства» – создание хорошего города. Далее будет подробнее рассказано об основных ценностях городского пространства, переходя к более универсальной в географическом плане единице – от городского региона до морского побережья. Важность городского пространства подтверждается также обратной связью от горожан о том, чего они ожидают от местного самоуправления. Поэтому в стратегии "Таллинн 2035" большое внимание уделено городскому пространству.

![Kõige olulisemad linnaruumi aspektid](../meedia/lisad/joonis-1_ru.svg)

_Рисунок 1. Наиболее важные аспекты городского пространства по данным опроса жителей Таллинна (сбор идей для стратегии развития Таллинна 2019)._

Первое предложение итогов стратегической цели задает основной нарратив городского пространства. Планируется, что Таллинн будет многоцентровым. Это означает, что помимо одного сильного центра будет и много более мелких. Многоцентровое пространство включает в себя также центры за пределами административных границ Таллинна. Направление многоцентрового развития было выбрано по трем причинам: 1)&nbsp;это позволит сделать пространство возле дома привлекательнее для большинства людей; 2)&nbsp;это обеспечивает более устойчивое развитие, поскольку сокращает вынужденные и транзитные перемещения; 3)&nbsp;это вписывается в пространственную структуру Таллинна, т. е. здесь уже сложились разнообразные регионы и центры.

**Человеческий масштаб** основан на теории планирования Северной Европы, наиболее известным сторонником которой является вышеупомянутый датский градостроитель Ян Гейл. Человеческий масштаб также упоминается как второй принцип в итоговом отчете экспертной группы Государственной канцелярии по устройству пространства[^1]. При обеспечивании «человеческого масштаба» ориентируются на потребности людей, учитывая их восприятие, маршруты, интересы и поведение, и факт, что жители участвуют в развитии своей среды обитания.[^2] Это влияет, например, на размеры зданий и их расположение по отношению друг к другу, размеры улиц и размеры оборудования для управления дорожным движением. Из этого принципа, например, вытекают типология городской застройки, соотношения между разными видами городской мобильности и другие аспекты, связанные с дизайном городского пространства.

Горожане хотят, чтобы городское пространство было зеленым. Мы расширили этот аспект **до природной среды,** поскольку озеленение не существует в вакууме, а зависит от природного многообразия. Это также одно из конкурентных преимуществ Таллинна, которое следует и дальше использовать и укреплять.

**Доступность** является частью «человеческого масштаба», однако этот аспект выделен отдельно исходя из полученной обратной связи в процессе вовлечения людей – чтобы Таллинн был хорошим городом для всех жителей и гостей города, он должен быть пространственно доступным для каждого. В то время как озелененность уже является конкурентным преимуществом Таллинна, доступность – скорее слабое место города. В нем есть много спроектированных в прошлом веке зданий, которые не доступны каждому.

По словам Гейла[^3], хорошее общественное пространство должно соответствовать трем условиям: 1)&nbsp;безопасность, защищенность от нежелательных элементов, таких как дорожно-транспортные происшествия, преступления и плохая погода; 2)&nbsp;удобные возможности для обычной деятельности: ходьбы, стояния, сидения, зрения, слуха, разговоров и остановок на мгновение; 3)&nbsp;обеспечиваемое «человеческим масштабом» пространства удовольствие, возможность насладиться положительными аспектами местного климата и, наконец, возможность получать приятные ощущения от красивой архитектуры, дизайна, деталей, материалов, зелени, воды, природы и видов. Исходя из этих аспектов, в итогах выделены идеи об уюте, увлекательных занятиях и безопасности. Отдельно подчеркивается цель сделать городской воздух чище и снизить уровень шума, поскольку жители Таллинна считают это важным, и это оказывает значительное влияние на здоровье человека, поддержание которого является одной из шести стратегических целей.

Подчеркивается возможность использования различных видов транспорта, поскольку улица в значительной степени является пространством для передвижения. Если бы на улицах преобладает один способ передвижения, это делает улицу однообразной, людям меньше считаются друг с другом, и город становится бы менее доступным для разных групп людей. Предпосылка использования различных видов транспорта заключается в том, что городское пространство не имеет серьезных разграничений, обладает плавными переходами и целостными маршрутами. Кроме того, подчеркнута важность общественного транспорта. Этот способ передвижения доступен большинству людей и делает город пространственно целостным, являясь частью самого общественного пространства.

Открытость к морю рассматривается потому, что Таллинн – морской город, но между тем доступ к морю был ограничен. Цель обеспечить доступ к морю уже была поставлена в предыдущих стратегиях и планах, и активно реализовывалась в течение последних десяти лет. Однако в Таллинне есть еще много прибрежных территорий, которые нужно сделать доступными для людей.

С точки зрения Таллинна как глобального креативного города важно, чтобы городской регион функционировал как единое экономическое пространство. Достижение этого начинается ус пространственного планирования. Таллинн не заканчивается городской чертой, каждый день между Таллинном и его окрестностями передвигаются десятки тысяч человек. Поэтому единое пространственное планирование города и окрестностей имеет важное значение, особенно с точки зрения расположения жилых районов, центров, рабочих мест, а также "зеленой" сети и схемы передвижения.

Перефокусировка на людей исходит из осознания, что некогда при планировании, дизайне и строительстве города человеческие потребности были не учтены. Основное внимание уделялось физической инфраструктуре, автомобилям и технологиям. Это сделало города унылыми и неприглядными, и людям трудно по ним передвигаться. Окружающая среда, построенная из бетона и полная автомобилей, разделила сообщества.[^4] Даже поездки на автомобиле приятнее в комфортном для людей городе – если автомобилей меньше, то меньше и пробок, и поездка становится спокойнее и увлекательнее.

Создание хорошего городского пространства будущего Таллинна – важный компонент повышения привлекательности и конкурентоспособности города, поскольку он предлагает жилую среду мирового стандарта как для таллиннцев, так и для гостей города. Важность качества общественного пространства сложно переоценить: его называют инфраструктурой демократии[^5], оно позволяет людям пользоваться своими правами и свободами[^6], встречаться и общаться[^7], а также усиливает чувство принадлежности к большему сообществу[^8]. Безопасное и вдохновляющее общественное пространство, особенно его озеленение, укрепляет психическое и физическое здоровье людей и повышает удовлетворенность жизнью. Хорошее и безопасное городское пространство особенно важно для развития когнитивных способностей и самостоятельности детей.

Цель «Удобное городское пространство» способствует достижению следующих целей устойчивого развития:

1. ЭКОНОМИЧЕСКОЕ БЛАГОПОЛУЧИЕ, 3. ЗДОРОВЬЕ И БЛАГОПОЛУЧИЕ, 7. УСТОЙЧИВАЯ ЭНЕРГИЯ, 8. УСТОЙЧИВАЯ ЭКОНОМИКА И ТРУДОВАЯ ЗАНЯТОСТЬ, 9. УСТОЙЧИВАЯ ИНФРАСТРУКТУРА, ПРОМЫШЛЕННОСТЬ И ИННОВАЦИИ, 11. УСТОЙЧИВЫЕ ГОРОДА И НАСЕЛЕННЫЕ ПУНКТЫ, 12. ЭКОНОМНОЕ ПРОИЗВОДСТВО И ПОТРЕБЛЕНИЕ, 13. МЕРЫ АДАПТАЦИИ К ИЗМЕНЕНИЮ КЛИМАТА, 15. СУША И ЭКОСИСТЕМЫ, 16. МИРНЫЕ И ИНКЛЮЗИВНЫЕ УЧРЕЖДЕНИЯ.

<!---
<ListHeader>
  Связь стратегической цели с целями устойчивого развития ООН
</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Как мы оцениваем движение к цели?

Хотя все стратегические цели взаимосвязаны и взаимозависимы, цель «Удобное городское пространство» имеет наибольшую интегрированность с другими целями. Следовательно, достижение удобства городского пространства оценивается, в том числе, через оценку других целей. Например, на удобство влияет характер среды мобильности, поэтому оценка мобильности является частью оценки удобства городского пространства.

Система индикаторов, приведенная в стратегии не окончательна, а будет постоянно дополняться. Это означает, что перечисленные ниже показатели могут со временем меняться.

Самым широким индикатором достижения цели создания удобного городского пространства является доля жителей, очень довольных жилой средой своего района. Удовлетворенность жилой средой оценивают путем ежегодного опроса удовлетворенности. В рамках опросах выясняют удовлетворенность таллиннцев как жилой средой Таллинна в целом, так и своим районом. По результатам опросов можно сказать, что удовлетворенность таллиннцев жилой средой своих районов несколько выше, чем удовлетворенность жилой средой Таллинна в целом. Результаты опроса 2019 года показывают, что, хотя доля таллиннцев, которые очень довольны или скорее довольны условиями жилой среды, очень высока (95% таллиннцев очень довольны или скорее довольны жилой средой Таллинна в целом и 94% – жилой средой своего района), полная удовлетворенность выражается реже. 30% таллиннцев очень довольны жилой средой Таллинна в целом, а 38% – жилой средой своего района.

Скорее удовлетворен (а)В 2019 году были люди, которые были очень довольны жилой средой своего района, больше среднего – в Пирита (51%) и меньше среднего – в Ласнамяэ (29%), см. следующий рисунок[^9]:

![Elukeskkond](../meedia/lisad/joonis-2_ru.svg)

_Рисунок 2. Удовлетворенность жилой средой своего района (опрос удовлетворенности таллиннцев 2019)._

Доля людей, которые очень довольны жилой средой своего района, по сравнению с предыдущими годами демонстрирует тенденцию к росту: в 2015 году этот показатель составлял 31%, в 2016 и 2017 годах – 36% и в 2018 году – 37%. Как и по итогам последнего опроса, в предыдущие годы больше всего людей, удовлетворенных жилой средой своего района, было в Пирита, Нымме и Хааберсти. Меньше всего людей, удовлетворенных жилой средой района, было в основном в Ласнамяэ. У всех районов есть большой потенциал развития и, чтобы не мириться с посредственным результатом, поставлена цель значительно увеличить долю удовлетворенных городом людей.

По итогам опроса удовлетворенности ясно, что основными ценностями своего района жители Нымме, Пирита, Хааберсти/Ыйсмяэ, Мустамяэ и Кесклинна чаще всего считают близость к природе, чистый воздух и озеленение. Хотя близость к природе часто подчеркивалась и жителями других районов, жители Пыхья-Таллинна чаще упоминали близость к морю как главную ценность своего района, жители Кристийне – спокойную и уединенную атмосферу, жители Ласнамяэ – хорошее транспортное сообщение и зеленые насаждения.[^10]

Таким образом, на удовлетворенность жилой средой влияют несколько аспектов, поэтому в процессе достижения стратегической цели необходимо отслеживать и другие показатели. Отслеживают, например, **насколько хорошо связаны между собой центры таллиннского городского региона, какова доля их населения, кто проживает в центре ("притяжения)" или в зоне его влияния,** а также то, в какой степени в городском пространстве заметна и доступна озелененность **(доля зеленых маршрутов и доля их жителей, расстояние до зеленой зоны для которых составляет до 300 м).** Близость к природе, чистота и зеленые насаждения очень важны для жителей Таллинна, следовательно, **показатели программ мер в области охраны окружающей среды, которые дают представление о биоразнообразии города, состоянии воды и воздуха, а также интенсивности шума, также должны постоянно отслеживаться.**

Поскольку обратная связь говорит о том, что жители города считают важными чистый воздух и минимум шума, мониторинг этих экологических показателей также актуален с точки зрения удобного городского пространства.

Удобство городского пространства во многом зависит от мобильности и доступности, поэтому необходимо отслеживать показатели и в области мобильности:

- **увеличение доли экологически безопасных видов транспорта** (к 2025 году жители Таллиннского региона будут совершать не менее 50% повседневных передвижений на общественном транспорте, пешком или на велосипеде, а к 2035 году – не менее 70%; улицы, тротуары, остановки общественного транспорта и основная велосипедная сеть доступны для всех круглый год, включая пожилых людей и лиц с ограниченными возможностями здоровья; 90% школьников могут самостоятельно передвигаться по городу).
- **улучшение общественного транспорта** (поездка на общественном транспорте занимает в среднем не более получаса и не более 20 минут между центром города и основными таллиннскими "центрами притяжения") и
- **более безопасное движение** (число дорожно-транспортных происшествий с пострадавшими сокращается вдвое; большинство участников дорожного движения воспринимают среду мобильности Таллинна как безопасную).

Кроме того, для достижения цели создания удобного городского пространства важно, чтобы **в городе была обеспечивающая это недвижимость и уменьшено число неиспользуемых объектов недвижимости** (ветхие и старые здания сносятся или отчуждаются), а также **улучшилась городская среда недвижимости и возросла удовлетворенность пользователей городской недвижимостью.** Исходя из этого, достижение целевых уровней отслеживается и по перечисленным отраслевым показателям.

Помимо общей оценки городского пространства, будет пересмотрена разработка системы оценки центров, чтобы получить представление о том, насколько центры соответствуют предъявляемым к ним пространственным и функциональным требованиям.

## Достижение цели поддерживается направлениями деятельности города

Непосредственный и наиболее значительный вклад в достижение цели создания удобного городского пространства вносится в трех направлениях: городское планирование, содержание и развитие городского имущества и мобильность.

**Городское планирование** создает основу для создания удобного городского пространства. Для этого были разработаны планировки, которые спроектированы в современном стиле, уравновешивают общественные и частные интересы и соответствуют долгосрочным интересам города. Они составлены на основе ценностей, принципов, а также видения и целей пространственного развития города, а также были согласованы с соседними волостями с целью формирования целостного городского региона. Кроме того, городское планирование способствует созданию удобного городского пространства посредством исследований и анализа, разработки руководящих принципов пространственного развития, составления структурных планов и организации архитектурных конкурсов, которые, в свою очередь, являются исходными данными для детальных планировок и строительных проектов. Для всего этого имеются современные инструменты и данные.

**Мобильность** в целом – один из краеугольных камней хорошей жилой среды, поэтому большинство мер направления мобильности важны для создания удобного городского пространства. Например, проектирование уличного пространства по принципу девяти типов улиц помогает создавать доступные для каждого улицы. Продвижение активных, экономичных и экологически чистых видов транспорта делает воздух чище и снижает уровень шума в городе. Уменьшение количества наземных парковок позволит использовать городское пространство в качестве площадок, зеленых или рекреационных зон.

В контексте мобильности также необходимо подчеркнуть важность регионального сообщения. Важно создавать удобные и быстрые соединения общественного транспорта, развивать в столичном регионе единую маршрутную сеть, сеть велосипедных дорожек и улуг здравоохранения, а также предлагать новые типы мобильности, которые соединят Таллинн с соседними волостями в единое целое и сократят маятниковую миграцию. При проектировании улицы следует позаботиться о том, чтобы она способствовала безопасному поведению на дороге и отвечала требованиям универсального дизайна. Защитные зоны дороги помогают предотвратить или уменьшить воздействие окружающей среды на чувствительные к шуму здания и их жителей. Также следует избегать транзитного движения в жилых районах. «Человеческий масштаб» городского пространства также улучшается за счет уменьшения количества оборудования для управления дорожным движением и площади асфальта. Кроме того, важную роль в создании удобного городского пространства играет тщательно продуманная организация парковок. Парковка должна быть устроена таким образом, чтобы дворы были предназначены для людей, а не для машин.

**Направление содержания и развития городского имущества** помогает защитить права и землю города, необходимые для развития удобного городского пространства. Направление также заботится о том, чтобы недвижимость городского среды была грамотно спланирована, управление ею было устойчивым, а ветхих зданий в городском пространстве стало бы меньше. Для этого осуществляются планирование и управление земельными ресурсами, участие в разработке соответствующих политик, принципов и указаний, а также управление городской недвижимостью. Для создания удобного городского пространства, управления недвижимостью и ее развития необходимо тесное сотрудничество с государством, частным сектором и научно-исследовательскими учреждениями.

Помимо вышеупомянутых направлений, можно указать на следующие направления, которые способствуют созданию удобного городского пространства.

**Культура** – культурные учреждения и мероприятия, а также подходящее для культурной деятельности городское пространство делают это пространство интереснее. Музеи, библиотеки, зоопарк, ботанический сад и другие культурные учреждения – отличный повод провести время в городе. Следовательно, в городском пространстве становится больше людей, что, в свою очередь, делает город более привлекательным. Активные общественные объединения организуют интересные и сплачивающие мероприятия как для местных жителей, так и для гостей, создавая чувство принадлежности и увеличивая разнообразие и ценность регионов.

**Образование и молодежная работа** – привлекая молодежь к созданию городского пространства и учитывая ее потребности, можно создать в городском пространстве множество мест и занятий для молодежи – как на городских площадях и в парках, так и на улицах. У молодежи должен быть повод находиться в городе, обогощая своей деятельностью все городское пространство.

**Городской ландшафт** помогает сделать город приятнее и ближе к природе, а также обогащает городское пространство местами для повседневной деятельности. Программы мер направления помогают сохранять зеленые зоны города, их доступность и привлекательность, а также соответствие потребностям городских жителей. Таким образом, у горожан появится больше мест для проведения досуга. Направление городского ландшафта также включает в себя планирование сети детских площадок, их строительство и обслуживание. Это создаст для детей больше возможностей и причин проводить время в городе.

**Linnamaastik** – linnamaastiku valdkond aitab muuta linna looduslähedasemaks ja meeldivamaks ning rikastab linnaruumi olemis- ja tegutsemispaikadega. Valdkonna tegevusprogrammid aitavad säilitada linna haljas- ja rohealasid, nende ligipääsetavust ja atraktiivsust ning kooskõla linnaelanike vajadustega. Linlastel on seeläbi rohkem eriilmelisi paiku vaba aja veetmiseks. Linnamaastiku valdkonda kuulub ka mänguväljakute võrgustiku planeerimine, mänguväljakute ehitamine ja hooldamine. Sellega luuakse lastele rohkem võimalusi ja põhjust veeta aega linnaruumis.

Направление городского ландшафта также заботится о том, чтобы домашние животные и их хозяева комфортно чувствовали себя в городской среде. Например, оно обеспечивает наличие площадок для выгула собак и прибрежных зон для их купания. Также направление способствует достижению стратегической цели посредством других сезонных или разовых проектов: месячник благоустройства, временные уборные, места для питья, ледовые катки и т. д.

**Охрана окружающей среды** – многообразная, чистая и ухоженная городская природа обогащает застроенное городское пространство, что, в свою очередь, делает Таллинн более привлекательным для горожан. Горожане хотят выходить на улицу и проводить там время. Все программы мер направления – «Многообразная и богатая городская природа», «Чистые вода и воздух», «Меньше шума» и «Экологически сознательные горожане» – этому способствуют. Помимо прочего, деятельность по обращению с отходами помогает поддерживать чистоту в городе.

**Предпринимательская среда** – туристы содействуют местному предпринимательству и сектору креативной экономики. Соответственно, в городе должно появиться больше уникальных торговых предприятий и предприятий по оказанию услуг, культурных событий и возможностей для развлечения, которые принесут пользу как жителям, так и гостям города и, в свою очередь, обогатят городское пространство.

**Технологические сети** помимо прочего обеспечивают освещение городского пространства, что важно как с точки зрения безопасности, так и с точки зрения возможностей использования городского пространства. Также важны меры, связанные с последствиями атмосферных осадков, чтобы снизить риск наводнений в городских районах.

[^1]: https://www.riigikantselei.ee/sites/default/files/riigikantselei/strateegiaburoo/lisa_8_rls_struktuurivisand.pdf
[^2]: https://planeerimine.ee/static/sites/2/uldplaneeringu_juhis_final.pdf
[^3]: Гейл, Ян (2010). Cities for People, Washington: Island Press.
[^4]: Европейская комиссия (2019) The Human Centered City.
[^5]: Carr, Francis, Rivlin & Stone 1992. Needs in Public Space.
[^6]: Loukaitou-Sideris & Ehrenfeucht 2009. Conflict and Negotiation over Public Space.
[^7]: Whyte 1980. the Social life of small urban spaces.
[^8]: Со ссылкой на Devlin (2018). Environmental Psychology and Human Well-Being: Посредством Effects of Built and Natural Settings.
[^9]: Опрос удовлетворенности таллиннцев 2019-3. Рисунок 2
[^10]: Опрос удовлетворенности таллиннцев 2019

</Content>
